\titreactivite{Transformations Chimiques}
La chimie est l’étude de la transformation de la matière… Mais, comment se transforme-t-elle !?
%
\partie{Un peu d’histoire…}
%
\begin{boite}{Une transformation chimique d’après Lavoisier}
À la fin du XVIII\ieme siècle le français Antoine Lavoisier étudia les transformations chimiques
avec une grande rigueur. Ses très nombreuses expériences lui permirent de constater que la
masse des réactifs est toujours égale à la masse des produits. Plus simplement, la masse est la
même au début et à la fin de la transformation chimique.\\
Cela amena Lavoisier à dire que, lors d’une transformation chimique : « \textit{Rien ne se perd, rien ne
se crée, tout ce transforme !} ».
\end{boite}
%
\questions
%
\begin{enumerate}
\item Que constata Lavoisier sur l’évolution de la masse lors d’une transformation chimique ? \app
\item Sachant que la masse est celle des atomes, que pouvez-vous dire des atomes lors d’une transformation chimique ? \ana \réa
\item Sachant que la matière est faite d’assemblages d’atomes, qu’est-ce qu’une transformation de la matière par transformation chimique ? \ana \réa \val \\
\end{enumerate}
%
\partie{Un brulant fusain !}
Votre professeur emprisonne un morceau de fusain incandescent dans un réceptacle contenant du
dioxygène et de l’eau de chaux. Le fusain se consume et disparaît… Mais que s’est-il passé ?
%
\begin{figure}[h]
%
\begin{boitedemi}{Le fusain}
Le fusain est un morceau de charbon de bois fin.\\
Le charbon étant composé d’atomes de\break carbone, le fusain est du carbone.
\end{boitedemi}
%
\hfill
%
\begin{boitedemi}{Le dioxygène}
\GHSthree
Nom : Dioxygène\\
Formule : $\ce{O2}$\\
Utilisations : Comburant…\\
Précautions : Aggrave un incendie
\end{boitedemi}
%
\end{figure}
%
\begin{figure}[h]
%
\begin{boitedemi}{Le dioxyde de carbone}
Nom : Dioxyde de carbone\\
Formule : $\ce{CO2}$\\
Utilisations : Extinction de feu…\\
Précautions : \textit{Aucune}
\end{boitedemi}
%
\hfill
%
\begin{boitedemi}{L’eau de chaux}
L’eau de chaux est une solution d’hydroxyde de calcium, de formule chimique $\ce{Ca(OH)2}$.\\
L’eau de chaux se trouble en présence de\break dioxyde de carbone.
\end{boitedemi}
%
\end{figure}
%
\questions
%
\begin{enumerate}
\item Quelles sont réactifs, les espèces présentes au début de la combustion ? \app
\item Quel peut être le produit, l’espèce présente en fin de la combustion ? \ana \réa
\item Comment vérifier cela ? \ana
\item Quel est alors le produit de cette combustion ? \ana \réa \com
\item Que s’est-il passé ? \val
\item Comment représenter ceci ? \com
\end{enumerate}